> "Кто ни разу не ошибался в индексировании цикла, пусть первый бросит в деструкторе исключение."
>
> — Древняя мудрость

Введение
========

Человечество издревле пытается упростить написание циклов. Вначале программис++ты подметили часто повторяющиеся циклы и выделили их в отдельные функции — алгоритмы. Затем они придумали ленивые итераторы и диапазоны. И каждая из этих идей была прорывом. Но, несмотря на это, идеал до сих пор не достигнут, и люди продолжают искать способы улучшить свой код.

Данная работа ставит своей целью пролить свет на отнюдь не новую, но недостаточно распространённую идею, которая, по мнению авторов, произведёт очередной прорыв в области написания программ на языке C++.

Модель
======

Правильно подумать или правильно представить себе абстракцию — ключ к пониманию этой абстракции. Как грамотно подобранный интерфейс класса или функции делает работу с этим классом или этой функцией проще и надёжнее, так и правильно подобранная модель помогает лучше понять ту или иную идею.

Для того, чтобы понять основную идею данного подхода, нужно обратить внимание на пару известных фактов.

### Факт №1: каждый цикл можно представить в виде свёртки

И действительно:

1.  Контекст программы перед началом цикла — начальное значение;
2.  Набор индексов, контейнер, диапазон и т.п. — последовательность элементов;
3.  Итерация цикла — применение бинарной операции (ядра свёртки) к текущему значению и очередному элементу последовательности, в результате чего текущее значение изменяется.

```cpp
auto s = 0;                     // Начальное значение: s_0
for (auto i = 0; i < 10; ++i)   // Последовательность: [x_0, x_1, ...]
{
    s = s + (i * i);            // Бинарная операция, изменяющая значение: s_{i + 1} = f(s_i, x_i)
}
```

Иначе говоря, для того, чтобы выразить любой цикл, достаточно базиса из одной единственной операции — свёртки. А все остальные операции — например, стандартные алгоритмы, — можно выразить через неё.

>   *Примечание:*
>
>   В стандартной библиотеке языка C++ свёртка — это `std::accumulate` (и `std::reduce` начиная с C++17).

#### Пример №1: отображение через свёртку

```cpp
template <ForwardIterator I, OutputIterator J, UnaryFunction F>
J transform (I begin, I end, J result, F f)
{
    // Начальное значение.
    auto initial_value = result;
    // Ядро свёртки.
    auto binary_op =
        [] (auto iterator, auto next_element)
        {
            *iterator = f(next_element);
            return ++iterator;
        };
    // Свёртка.
    return accumulate(begin, end, initial_value, binary_op);
}
```

#### Пример №2: фильтрация через свёртку

```cpp
template <ForwardIterator I, OutputIterator J, UnaryPredicate P>
J copy_if (I begin, I end, J result, P p)
{
    // Начальное значение.
    auto initial_value = result;
    // Ядро свёртки.
    auto binary_op =
        [p] (auto iterator, auto next_element)
        {
            if (p(next_element))
            {
                *iterator = next_element;
                ++iterator;
            }
            return iterator;
        };
    // Свёртка.
    return accumulate(begin, end, initial_value, binary_op);
}
```

Аналогичным образом выражаются и все остальные последовательные алгоритмы. Любознательный читатель может проделать это в качестве упражнения.

### Факт №2: каждую свёртку можно представить в виде автомата

По определению, автомат — это система, которая может пребывать в различных состояниях, а переход между этими состояниями происходит при произведении на систему определённого воздействия.

Так, если рассматривать свёртку как автомат, то состояния этого автомата — это совокупность возможных значений переменной, а воздействие — это применение ядра свёртки к текущему значению переменной и очередному элементу последовательности.

>   *Примечание*
>
>   В данной модели рассматривается обобщение автоматов, когда есть не только входные символы, под действием которых происходит переход между состояниями, но и выходные символы, сопутствующие этому переходу.
>   На диаграмме входной символ рисуется над стрелками переходов, а выходной — под стрелкой.

#### Пример №1: автомат для отображения

![Автомат для отображения](images/transform-automaton.svg)

Здесь `s` — единственное состояние автомата, `x` — входной символ, `f` — функция преобразования.

Данный автомат имеет одно состояние и один переход. Каждый входной символ `x` он преобразует с помощью функции `f`, и результат этого преобразования подаёт на выход. После этого возвращается в исходное состояние.

#### Пример №2: автомат для фильтрации

![Автомат для фильтрации](images/filter-automaton.svg)

Здесь `s` — единственное состояние автомата, `x` — входной символ, `p` — предикат, `ε` — обозначение пустого символа.

Данный автомат имеет одно состояние и два перехода. Один переход реализуется тогда, когда входной символ `x` удовлетворяет предикату `p`. В этом случае на выход подаётся сам символ `x`. В случае, если символ `x` не удовлетворяет предикату, на выход ничего не подаётся. В обоих случаях автомат возвращается в исходное состояние.

### Факт №3: автоматы комбинируются

Если у автомата есть выход, то, очевидно, этот выход можно подать на вход другому автомату.

Таким образом, имея набор из нескольких автоматов, каждый из которых задаёт одну операцию преобразования, можно составлять достаточно сложные преобразования.

![Композиция автоматов](images/automata-composition.svg)

### Факт №4: большинство циклов расладываются на простые составляющие

Наконец, если присмотреться, то станет понятно, что большинство циклов — типовые. Они раскладываются на простые составляющие, такие, как преобразование, фильтрация, группировка и т.п.

Это значит, что нужно подобрать достаточно выразительный базис операций, чтобы их комбинациями покрыть подавляющее большинство возможных циклов, а также научиться легко и удобно составлять эти комбинации с точки зрения программного кода.

Именно это и проделано в данной работе.

Определения
===========

Преобразователь
---------------

Преобразователь — это программная сущность, моделирующая автомат, имеющий входную и выходную [ленту](#лента), и производящий некоторое промежуточное вычисление в некотором вычислительном процессе. Он считывает [символ](#символ) со входной ленты и, возможно, записывает тот же или другой символ на выходную ленту.

Может иметь или не иметь [состояние](#состояние), может быть или не быть [финализируемым](#раннее-завершение-финализируемость), может иметь или не иметь [завершение по требованию](#завершение-по-требованию).

| Свойство                  | Наличие          |
|:------------------------- |:---------------- |
| Наличие выходной ленты    | да               |
| Наличие состояния         | возможно         |
| Финализируемость          | возможно         |
| Завершение по требованию  | возможно         |

Ядро свёртки
------------

Ядро свёртки — это программная сущность, моделирующая автомат, имеющий только входную [ленту](#лента), и накапливающий результат некоторого вычислительного процесса в своём состоянии.

Всегда имеет [состояние](#состояние), может быть или не быть [финализируемым](#раннее-завершение-финализируемость), может иметь или не иметь [завершение по требованию](#завершение-по-требованию).

| Свойство                  | Наличие          |
|:------------------------- |:---------------- |
| Наличие выходной ленты    | нет              |
| Наличие состояния         | да               |
| Финализируемость          | возможно         |
| Завершение по требованию  | возможно         |

Состояние
---------

Состояние автомата, моделируемого [преобразователем](#преобразователь) или [ядром свёртки](#ядро-свёртки). Может изменяться на каждом шаге вычислительного процесса.

В коде наличие состояния у преобразователя или ядра свёртки выражено через определение функции, инициализирующей начальное состояние для этого преобразователя или ядра свёртки:

```cpp
auto initialize (const K & k, type_t<A>);
```

Здесь `K` — тип ядра свёртки (или преобразователя), для которого нужно инициировать начальное состояние, `A` — тип [символа](#символ), который будет получать ядро свёртки (или преобразователь) `k` на входной [ленте](#лента) в процессе вычисления, а `type_t` — специальное значение-метка для передачи типа символа дружественным для ADL способом.

Раннее завершение (финализируемость)
------------------------------------

Может возникнуть ситуация, когда на входной [ленте](#лента) ещё есть [символы](#символ), но при этом продолжать вычислительный процесс невозможно или не имеет смысла. В этом случае [преобразователь](#преобразователь) или [ядро свёртки](#ядро-свёртки) может сигнализировать о том, что вычисление нужно прекратить.

> Примеры:
>
> `take_n`, `take_while`.

В коде финализируемость достигается при помощи определения специальной функции для того преобразователя или ядра свёртки, которое может рано завершаться:

```cpp
bool is_final (const T & t, const S & s);
```

Здесь `t` — преобразователь (или ядро свёртки), `s` — состояние этого преобразователя (или ядра свёртки).

Завершение по требованию
------------------------

Может возникнуть ситуация, когда [символы](#символ) на входной [ленте](#лента) закончились, но конечный результат вычисления ещё не завершён, поскольку в [преобразователе](#преобразователь) или [ядре свёртки](#ядро-свёртки) накопилось значение, которое нужно высвободить. В этом случае преобразователь или ядро свёртки обладает интерфейсом для высвобождения накопленного значения.

> Примеры:
>
> `group_by`.
> `parallel_reduce_kernel`

В коде завершение по требованию достигается при помощи определения специальной функции для того преобразователя или ядра свёртки, состояние которого требуется высвободить:

```cpp
void emit (const T & t, S & s); // Для ядра свёртки.
void emit (const T & t, Tp && tape, S & s); // Для преобразователя.
```

Здесь `t` — преобразователь (или ядро свёртки), `s` — состояние этого преобразователя (или ядра свёртки), `tape` — выходная лента, на которую преобразователь выпишет высвобожденный символ.

Символ
------

Символы — это значения, которые записываются на [ленту](#лента) или считываются с ленты. В частности, символами являются элементы исходной последовательности, для которой производится [свёртка](#свёртка).

Лента
-----

Лента — это способ общения [ядра свёртки](#ядро-свёртки) с внешним миром, а также [преобразователей](#преобразователь) и ядер свёртки между собой.

Ленты бывают входные и выходные. При этом лента, являющаяся выходной для некоторого преобразователя, одновременно является входной для другого преобразователя или ядра свёртки.

Входная лента в коде не выражена явно. [Символы](#символ) со входной ленты передаются в преобразователь или ядро свёртки непосредственно. Выходная же лента представлена унарной функцией, в которую передаётся символ, который нужно записать на ленту:

```cpp
struct transducer_t
{
    template <Symbol A, Tape T, State S>
    void operator () (A && a, T && t, S & s) const;
};
```

Здесь `a` — символ, поступивший в преобразователь со входной ленты, а `t` — выходная лента, на которую нужно записать результат вычисления.

Свёртка
-------

Свёртка — это вычислительный процесс, производимый с некоторой последовательностью значений по правилу, задаваемому [ядром свёртки](#ядро-свёртки).

Результат свёртки — значение, полученное последовательным применением ядра свёртки с текущему [состоянию](#состояние) и очередному элементу последовательности.

В коде процесс свёртки представлен функцией `reduce`.

```cpp
template <ForwardIterator I, ReduceKernel K, State S>
auto reduce (I first, I last, K & k, S s); // (1)

template <ForwardIterator I, ReduceKernel K>
auto reduce (I first, I last, K && k); // (2)

template <ForwardRange R, ReduceKernel K, State S>
auto reduce (R && range, K & k, S s); // (3)

template <ForwardRange R, ReduceKernel K>
auto reduce (R && range, K && k); // (4)
```

Здесь `[first, last)` или `range` — полуинтервал, задающий последовательность, к которой нужно применить свёртку, `k` — ядро свёртки, `s` — начальное состояние, с которого будет начинаться процесс свёртки, то есть с которым будет свёрнут первый элемент входной последовательности.

Перегрузка `(2)` отличается от перегрузки `(1)` тем, что начальное состояние вычисляется автоматически. Перегрузки `(3)` и `(4)` отличаются соответственно от `(1)` и `(2)` только представлением последовательности.
